\documentclass[../ingenierie_detaillee.tex]{subfiles}

\section*{Remerciements}
\label{sec:thanku}

Les membres de l'équipe tiennent à adresser leurs plus chaleureux remerciements à la Professeure Sara Séguin, ing., Ph.D., sous la direction de qui le projet de synthèse en ingénierie dont ce rapport fait état a été réalisé.  La Professeure Séguin a su inculquer à l'équipe les connaissances d'ingénierie spécifiques nécessaires à la compréhension de la problématique, en plus de fournir support, accompagnement, soutien et encouragements tout au long de la réalisation du projet.  La rigueur, la compétence et le professionnalisme avec lesquels elle a su diriger les travaux ont été fort inspirants et ont contribué significativement au rehaussement des compétences de l'équipe, notamment en ce qui a trait à la rigueur scientifique des documents d'ingénierie.  Ce fut un immense plaisir et un honneur de traverser sous sa direction cette étape décisive du cursus du futur ingénieur.  \\

Ensuite, l'équipe souhaite égalemement remercier Monsieur Jean-Luc Cyr, ing., M.Sc.A., qui s'est impliqué à titre de conseiller spécial pour les sujets touchant le développement d'applications web.  Son support et ses conseils se sont avérés particulièrement précieux lors des phases de conception et d'exécution.  L'importance accordée par Monsieur Cyr à l'intégration des bonnes pratiques du génie logiciel a aussi contribué à la rigueur avec laquelle la conception et le développement de la solution ont été abordés. \\

L'équipe désire remercier aussi Monsieur Serge Desbiens, ing., coordonnateur de stages et de projets de fin d'étude à l'UQAC, pour son assistance ponctuelle et son soutien logistique. \\

Finalement, les membres de l'équipe tiennent à saluer l'ensemble des professeurs, chargés de cours, auxiliaires d'enseignement et techniciens de laboratoire de l'Université du Québec à Chicoutimi, dont le travail contribue chaque jour à former les ingénieurs de demain.

\newpage

\section*{Résumé de projet}
\label{sec:resume}
Le Québec est doté d’impressionnantes ressources hydrauliques, dont certaines sont exploitées par des entreprises publiques ou privées pour la production d’hydroélectricité.  La maximisation de l’énergie produite à partir des ressources disponibles et en respect des contraintes du milieu est une préoccupation constante pour ces entreprises.  À cet effet, des modèles mathématiques complexes sont formulés et leur résolution optimale contribue à déterminer les paramètres opérationnels concrets permettant de gérer les systèmes hydroélectriques de façon efficace. \\

En ce sens, l’objectif du projet est de concevoir une plateforme logicielle libre, portable, évolutive et facilement distribuable permettant de résoudre des problèmes d'optimisation de la production hydroélectrique linéaires et d'obtenir une représentation visuelle des résultats. \\

L’analyse des besoins du client a mené au constat que le développement d’une application web était particulièrement bien adapté aux différentes exigences fonctionnelles ainsi qu’aux cas d’utilisation.  L’évaluation des options technologiques disponibles et les démarches expérimentales ont conduit à l’élaboration de trois architectures matérielles et logicielles permettant d’affiner la modélisation informatique.  L’application a été développée conformément à l’architecture retenue, déployée sur un serveur infonuagique, puis testée afin d’en valider les performances et la robustesse. \\

La plateforme conçue et développée dans le cadre de ce projet rencontre les exigences fonctionnelles et non-fonctionnelles établies avec le client tout en proposant un environnement de travail convivial, portable et simple d’utilisation.  Les tests effectués démontrent l’exactitude des résultats pour la résolution de problèmes d’optimisation hydroélectrique linéaires.  De plus, l’architecture retenue offre un cadre modulaire et solide, orienté vers l’extensibilité et l’évolutivité, dans le but de fournir les bases adéquates à l’ajout de nouvelles fonctionnalités.
